\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI }
\section{Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, penulis akan mengkaji kembali data pegawai \textit{outsourcing} yang diperoleh dari PT. Bank Tabungan Negara (Persero) Tbk. Kantor Cabang Tasikmalaya.

\subsection{Laporan Kehadiran Pegawai \textit{Outsourcing}}
Laporan kehadiran pegawai outsourcing Bank BTN sebagai berikut :

 \begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Laporan kehadiran pegawai outsourcing Bank BTN}
    
    \begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    No & NIP & Nama Pegawai & Terlambat & Absent \\
\hline
1 & AC.6925.45 & HERU SAPTAJI & 1 & 0  \\
2 & AC.10844.45 & ANDRIS P & 0 & 2  \\
3 & AC.14113.45 & DENNY SATYA W & 0 & 0  \\
4 & AC.14133.45 & SUPRIYANTO & 0 & 1  \\
5 & AC.13519.45 & RIADY SUBARNA & 2 & 0  \\
6 & AC.14547.45 & HENDRI TANUWIJAYA & 0 & 2  \\
7 & AC.14356.45 & ARIS TATA TRIANA & 0 & 0  \\
8 & AC.16026.45 & YUDI SETIADI & 2 & 1  \\
9 & AC.16290.45 & JAJANG ROSIDIN  & 2 & 1  \\
10 & AC. 17003.45 & HERDIANA & 2 & 3  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
	Terdapat 10 data absensi pegawai outsourcing pada bulan juni 2019. Dalam 30 hari terdapat 9 kali atau 30 persen keterlambatan dan 10 absent atau 33.33 persen yang dilakukan oleh pegawai \textit{outsourcing}.

\subsection{Identifikasi Masalah}
\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Identifikasi Masalah}
    
    \begin{tabular}{|c|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
    Aktivitas & Identifikasi Masalah \\
\hline
Mengawasi atau mengontrol absensi pegawai.   & Proses absensi sudah menggunakan \textit{fingerprint}  akan tetapi sistem absensi di Bank BTN KC Tasikmalaya masih belum terdapat data untuk mengawasi atau mengontrol karena masih terdapat keterlambatan dan ketidakhadiran yang dilakukan oleh pegawai.  \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Tabel 6.2 menjelaskan proses identifikasi masalah. Proses penyelesaian masalah ini dilanjutkan ke tahapan definisi masalah.

\subsection{Definisi Masalah}
Pada tahap ini merupakan tahapan untuk memberikan solusi dari masalah yang didefinisikan tersebut. Dengan melakukan wawancara dan \textit{focus group discussion} (FGD) dengan pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya dan \textit{Branch Coordinator}. Berikut tabel 6.3 definisi masalah hasil dari wawancara dan FGD yang telah dilakukan.
\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Definisi Masalah}
    
    \begin{tabular}{|p{6cm}|p{6cm}|} \hline
    Hasil Identifikasi & Solusi yang akan terlaksana \\
\hline
Proses absensi sudah menggunakan \textit{fingerprint}  akan tetapi sistem absensi di Bank BTN KC Tasikmalaya masih belum terdapat data untuk mengawasi atau mengontrol karena masih terdapat keterlambatan dan ketidakhadiran yang dilakukan oleh pegawai. & Sistem absensi akan secara otomatis merekam atau menyimpan data absensi yang dilakukan karyawan yang nantinya akan digunakan oleh \textit{Branch Coordinator} untuk mengawasi atau mengentrol presensi atau kehadiran pegawai \textit{outsourcing} pada saat jam datang dan juga jam pulang dan untuk melihat keaktifan para pegawai \textit{outsourcing} dalam kedisiplinan kerja untuk setiap harinya. \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsection{Desain dan Pengembangan}
Setelah melakukan pendefinisian masalah, selanjutnya dibuatlah desain aplikasi menggunakan \textit{balsamiq mockups} 3. 

\subsubsection{Halaman Utama Absensi}
Proses absensi pegawai \textit{outsourcing} diawali dengan mengakses website (attendancebtn.site) pada browser atau aplikasi android kemudian memilih \textit{Time In} untuk melakukan absensi masuk kerja dan \textit{Time Out} untuk melakukan absensi pulang kerja. Setelah itu pegawai \textit{outsourcing} mengisi \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai) masing-masing, menekan tombol \textit{Sign In} dan akan menampilkan notifikasi berhasil melakukan absensi. Pegawai \textit{outsourcing} hanya bisa melakukan absensi sekali dalam sehari jika pegawai \textit{outsourcing}  melakukan absen lebih dari sekali sistem akan memberikan notifikasi gagal melakukan absensi. Notifikasi gagal melakukan absensi juga akan muncul apabila \textit{employee id} belum terdaftar dalam sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_29}}
  \caption{Halaman Utama Absensi via \textit{Website}}
  
  \end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/VI_1}}
  \caption{Halaman Utama Absensi via \textit{Android}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Halaman \textit{Login} Admin}
Proses \textit{login Branch Coordinator} atau admin dilakukan dengan cara mengakses website (attendancebtn.site/admin) karena halaman bersifat \textit{private} yang hanya diketahui oleh Branch Coordinator atau admin. Setelah itu masukan \textit{username} dan \textit{password} kemudian menekan tombol login untuk masuk ke halaman utama admin.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_30}}
  \caption{Halaman \textit{Login} Admin}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Halaman Utama Admin}
Setelah berhasil login sistem akan menampilkan halaman utama admin. Halaman ini akan menampilkan grafik total absensi per bulan, total pegawai, persentasi tepat waktu pegawai, total ketepatan waktu pegawai hari ini, dan total pegawai yang terlambat. Halaman ini berfungsi untuk memonitor presensi atau kehadiran pegawai \textit{outsourcing} dan untuk melihat keaktifan para pegawai \textit{outsourcing} dalam kedisiplinan kerja untuk setiap harinya dalam grafik.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_31}}
  \caption{Halaman Utama Admin}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Halaman \textit{Attendance}}
Halaman ini akan menampilkan absensi pegawai secara detail mulai dari tanggal absensi, \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), nama pegawai, waktu masuk kerja (\textit{Time In}), dan waktu pulang kerja (\textit{Time Out}) setiap pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_32}}
  \caption{Halaman \textit{Attendance}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Halaman \textit{Employee List}}
Halaman ini akan menampilkan data pegawai secara seperti \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), foto,  nama pegawai, jadwal kerja setiap pegawai. Halaman ini juga digunakan untuk menambahkan data pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_33}}
  \caption{Halaman \textit{Employee List}}
  
  \end{figure}
  
\subsubsection{Halaman \textit{Schedule}}
Halaman ini akan menampilkan data jadwal kerja secara seperti \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), foto,  nama pegawai, jadwal kerja setiap pegawai. Halaman ini juga digunakan untuk menambahkan data pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_34}}
  \caption{Halaman \textit{Schedule}}
  
  \end{figure}
  
\subsection{Demonstrasi}
Setelah proses desain dan pengembangan sistem dengan membuat desain menggunakan \textit{balsamiq mockups} 3, selanjutnya dilakukan proses demonstrasi menggunakan \textit{website} atau sistem absensi yang telah dibangun. Demonstrasi ini dilakukan kepada pihak CCRU dan \textit{Branch Coordinator} sebagai pihak yang menggunakan sistem ini.

\subsubsection{Demonstrasi Halaman Utama Absensi}
Proses absensi pegawai \textit{outsourcing} diawali dengan mengakses website (attendancebtn.site) pada browser atau aplikasi android kemudian memilih \textit{Time In} untuk melakukan absensi masuk kerja dan \textit{Time Out} untuk melakukan absensi pulang kerja. Setelah itu pegawai \textit{outsourcing} mengisi \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai) masing-masing, menekan tombol \textit{Sign In} dan akan menampilkan notifikasi berhasil melakukan absensi. Pegawai \textit{outsourcing} hanya bisa melakukan absensi sekali dalam sehari jika pegawai \textit{outsourcing}  melakukan absen lebih dari sekali sistem akan memberikan notifikasi gagal melakukan absensi. Notifikasi gagal melakukan absensi juga akan muncul apabila \textit{employee id} belum terdaftar dalam sistem.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_2}}
  \caption{Halaman Utama Absensi via \textit{Website}}
  
  \end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/VI_3}}
  \caption{Halaman Utama Absensi via \textit{Android}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Demonstrasi Halaman \textit{Login} Admin}
Proses \textit{login Branch Coordinator} atau admin dilakukan dengan cara mengakses website (attendancebtn.site/admin) karena halaman bersifat \textit{private} yang hanya diketahui oleh Branch Coordinator atau admin. Setelah itu masukan \textit{username} dan \textit{password} kemudian menekan tombol login untuk masuk ke halaman utama admin.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_4}}
  \caption{Halaman \textit{Login} Admin}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Demonstrasi Halaman Utama Admin}
Setelah berhasil login sistem akan menampilkan halaman utama admin. Halaman ini akan menampilkan grafik total absensi per bulan, total pegawai, persentasi tepat waktu pegawai, total ketepatan waktu pegawai hari ini, dan total pegawai yang terlambat. Halaman ini berfungsi untuk memonitor presensi atau kehadiran pegawai \textit{outsourcing} dan untuk melihat keaktifan para pegawai \textit{outsourcing} dalam kedisiplinan kerja untuk setiap harinya dalam grafik.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_5}}
  \caption{Halaman Utama Admin}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Demonstrasi Halaman \textit{Attendance}}
Halaman ini akan menampilkan absensi pegawai secara detail mulai dari tanggal absensi, \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), nama pegawai, waktu masuk kerja (\textit{Time In}), dan waktu pulang kerja (\textit{Time Out}) setiap pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_6}}
  \caption{Halaman \textit{Attendance}}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Demonstrasi Halaman \textit{Employee List}}
Halaman ini akan menampilkan data pegawai secara seperti \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), foto,  nama pegawai, jadwal kerja setiap pegawai. Halaman ini juga digunakan untuk menambahkan data pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_7}}
  \caption{Halaman \textit{Employee List}}
  
  \end{figure}
  
\subsubsection{Demonstrasi Halaman \textit{Schedule}}
Halaman ini akan menampilkan data jadwal kerja secara seperti \textit{employee id} atau NIP (Nomor Induk Pegawai), foto,  nama pegawai, jadwal kerja setiap pegawai. Halaman ini juga digunakan untuk menambahkan data pegawai.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_8}}
  \caption{Halaman \textit{Schedule}}
  
  \end{figure}

\subsection{Evaluasi}
	Setelah dilakukan pengamatan dan evaluasi system oleh pihak CCRU  dan \textit{Branch Coordinator} apakah sistem sudah sesuai dengan yang diharapkan pihak CCRU dan \textit{Branch Coordinator} atau belum, serta mengamati dan mengukur seberapa baik solusi ini untuk menyelesaikan masalah yang ada. Serta memberikan penilaian berupa kendala-kendala yang dihadapi saat menggunakan program ini, serta masalah-masalah yang mungkin muncul nantinya. 
	
	Pada tahap ini dihasilkan output berupa program dengan konsep yang baru, dimana konsep baru ini merupakan hasil revisi dari konsep program sebelumnya. Revisi ini didapatkan setelah melakukan FGD dengan pihak CCRU dan \textit{Branch Coordinator} untuk memberikan tambahan apa saja yang dibutuhkan dan elemen apa saja yang perlu dihilangkan karena nantinya akan menimbulkan masalah baru. 
	
	Berikut adalah program atau konsep yang dihasilkan setelah dilakukan evaluasi pihak CCRU dan \textit{Branch Coordinator}.

\subsubsection{Halaman Utama Admin}
Halaman Utama Admin pada awalnya menggunakan grafik bulat dan desain tampilan \textit{website} sederhana. Setelah evaluasi jenis grafiknya diubah dan mengubah tampilan \textit{website} menjadi lebih baik.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_31}}
  \caption{Halaman Utama Admin sebelum evaluasi}
  
  \end{figure}
  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_5}}
  \caption{Halaman Utama Admin setelah evaluasi}
  
  \end{figure}

\subsubsection{Halaman \textit{Attendance}}
Halaman \textit{Attendance} pada awalnya tidak ada fitur \textit{edit} dan \textit{delete} dan desain tampilan \textit{website} sederhana. Setelah evaluasi menambahkan \textit{edit} dan \textit{delete} dan mengubah tampilan \textit{website} menjadi lebih baik.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_32}}
  \caption{Halaman \textit{Attendance}}
  
  \end{figure}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_6}}
  \caption{Halaman \textit{Attendance}}
  
  \end{figure}
  
\subsubsection{Halaman \textit{Employee List}}
Halaman \textit{Employee List} pada awalnya tidak ada fitur \textit{edit} dan \textit{delete} dan desain tampilan \textit{website} sederhana. Setelah evaluasi menambahkan \textit{edit} dan \textit{delete} dan mengubah tampilan \textit{website} menjadi lebih baik.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_33}}
  \caption{Halaman \textit{Employee List}}
  
  \end{figure}
.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_7}}
  \caption{Halaman \textit{Employee List}}
  
  \end{figure}
  
\subsubsection{Halaman \textit{Schedule}}
Halaman \textit{Schedule} pada awalnya tidak ada fitur \textit{edit} dan \textit{delete} dan desain tampilan \textit{website} sederhana. Setelah evaluasi menambahkan \textit{edit} dan \textit{delete} dan mengubah tampilan \textit{website} menjadi lebih baik.  
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/V_6_34}}
  \caption{Halaman \textit{Schedule}}
  
  \end{figure}
. 
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/VI_8}}
  \caption{Halaman \textit{Schedule}}
  
  \end{figure}

\subsection{Komunikasi}
	Tahap ini merupakan tahap akhir dari penelitian dimana penelitian yang sudah dilakukan bisa diterapkan pada bagian CCRU. Nasjah yang berkaitan dengan masalah dan solusi di atas dokumentasi dan dijadikan laporan sebagai hasil penelitian ilmiah kemudian diterapkan pada bagian CCRU.
	
\subsection{Pengujian Sistem Menggunakan FGD (\textit{Focus Group Discussion})}
\subsubsection{Karakteristik Responden}
Responden sebagai informan dalam FGD yang dilakukan dalam penelitian sebagaimana dalam tabel 6.4.

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Karakteristik Responden}
    
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{3cm}|p{4cm}|p{2cm}|} \hline
    No & Kode & Jabatan & Jenis Kelamin \\
\hline
1 & BR & \textit{Branch Coordinator} & L \\
2 & SC 1 & \textit{Staff} CCRU & L \\
3 & SC 2 & \textit{Staff} CCRU & L \\
4 & SC 3 & \textit{Staff} CCRU & L \\
5 & SC 4 & \textit{Staff} CCRU & L \\
6 & DC 1 & \textit{Desk Call} & P \\
7 & DC 2 & \textit{Desk Call} & P \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
Pengujian sistem dengan menggunakan FGD jumlah responden yang dilibatkan terdiri dari 7 orang yang merupakan pihak CCRU dan \textit{Branch Coordinator}, yang terkait dengan sistem ini. Pengujian ini dilakukan pada ruang CCRU.

\subsubsection{Hasil Pengujian terhadap Fungsi Sistem}
\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Tanggapan Responden terhadap Fungsi Sistem}
    
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{3cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    No & Kode & Pengguna & Tanggapan & Kesimpulan \\
\hline
1 & BR & \textit{Branch Coordinator} & Sangat membantu untuk memonitor para pegawai \textit{outsourcing} CCRU. & Setuju \\
2 & SC 1 & \textit{Staff} CCRU & Mempermudah untuk mendata absensi pegawai. & Setuju \\
3 & SC 2 & \textit{Staff} CCRU & \textit{Website} ini menampilkan data absensi secara cepat dan akurat. & Setuju \\
4 & SC 3 & \textit{Staff} CCRU & Sistem yang dapat membantu untuk mendata absensi pegawai. & Setuju \\
5 & SC 4 & \textit{Staff} CCRU & Membantu sekali, diharapkan bisa dikembangkan lagi. & Setuju \\
6 & DC 1 & \textit{Desk Call} & Mempercepat pendataan absensi pegawai. & Setuju \\
7 & DC 2 & \textit{Desk Call} & Dapat diakses dimana saja tidak seperti \textit{fingerprint}. & Setuju \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
Berdasarkan tabel 6.5 mengenai jawaban informan hasil FGD di atas dapat dilihat bahwa tanggapan informan menyetujui fungsi aplikasi sistem absensi pegawai \textit{outsourcing}. Rata-rata informan menyebutkan kemudahan dalam proses monitoring dan pendataan absensi pegawai \textit{outsourcing}.

\subsubsection{Hasil Pengujian Tampilan Sistem}
\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Tanggapan Responden terhadap Tampilan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|} \hline
    No & Spesifikasi & Subsitem & Tanggapan Diterima & Tanggapan Ditolak & Kesimpulan \\
\hline
1 & Halaman Utama Absensi & Tampilan awal & 5 & 2 & Setuju \\
2 & Halaman \textit{Login} Admin & Tampilan Login & 6 & 1 & Setuju \\
3 & Halaman Utama Admin & Tampilan \textit{Monitoring} & 7 & 0 & Setuju \\
4 & Halaman \textit{Attendance} & Tamplian Data Absensi & 7 & 0 & Setuju \\
5 & Halaman \textit{Employee List} & Tampilan Data Pegawai & 6 & 1 & Setuju \\
6 & Halaman \textit{Schedule} & Tampilan Jadwal Pegawai & 5 & 2 & Setuju \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
Berdasarkan tabel 6.6 mengenai tanggapan responden terhadap tampilan sistem yang sudah dibuat secara keseluruhan. Secara umum informan setuju dengan tampilan sistem. 

\subsubsection{Hasil Pengujian Tingkat Kualitas Sistem Keseluruhan}
Berdasarkan analisis data yang diperoleh dari hasil FGD dengan menggunakan kuesioner, berikut rekapitulasi hasil pengujian kualitas berdasarkan empat aspek kualitas perangkat lunak menurut ISO 9126:
\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Tanggapan Responden terhadap Tampilan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria Jawaban & Bobot & \textit{Functionality} & \textit{Reliability} & \textit{Usability} & \textit{Efficiency} & Total \\
\hline
Sangat Setuju & 5 & 7 & 6 & 6 & 7 & 130 \\
Setuju & 4 &  & 1 & 1 &  & 8 \\
Ragu ragu & 3 & 7 & 6 & 6 & 7 & 130 \\
Tidak Setuju & 2 &  &  &  &  & 0 \\
Sangat tidak Setuju & 1 &  &  &  &  & 0 \\
Jumlah Responden &  & 7 & 7 & 7 & 7 & 28 \\
Skor Aktual &  & 40 & 39 & 39 & 40 & 158 \\
Skor Ideal &  & 40 & 40 & 40 & 40 & 160 \\

\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/Hasil}}
  \caption{Hasil Perhitungan}
  
  \end{figure}
	Berdasarkan tabel 6.7 dapat disimpulkan bahwa tingkat kualitas sistem absensi pegawai outsourcing secara keseluruhan dalam kriteria sangat baik,dengan total presentase sebesar 98,75 persen. Berdasarkan hasil FDG ini pihak CCRU sangat setuju dengan sistem ini dan akan segera mengimplementasikan.






